---
layout: post
title: "Nachtschicht"
microblog: false
guid: http://geewiz.micro.blog/2006/01/09/nachtschicht.html
date: 2006-01-09T07:30:00+0200
type: post
url: /2006/01/09/nachtschicht.html
---

<p>Da das Betriebssystem des Rootservers, auf dem unter anderem meine Homepage und dieses Weblog liegen, langsam aber sicher veraltete, war eine Neuinstallation f&auml;llig. Die wollte ich auf jeden Fall noch w&auml;hrend meines Urlaubs erledigt haben. Also noch dieses Wochenende...Prim&auml;rziele der Umstellung waren der Umstieg auf schnellere Hardware einerseits und die Migration von SUSE Linux 9.0 auf Debian GNU/Linux "Sarge" andererseits. Nachdem SUSE den Support der 9.0 eingestellt hatte, musste etwas passieren, um die langfristige Betriebssicherheit zu gew&auml;hrleisten. Daneben wollte ich auch neue Hostnamen einf&uuml;hren, die zuk&uuml;nftige Migrationen vereinfachen sollten.</p>
<p>Ausserdem entschied ich mich gestern w&auml;hrend meiner Vorbereitungen, den Cyrus IMAP-Server gegen Dovecot auszutauschen, nachdem <a href="http://blog.bauer-online.org/archives/59-von-Cyrus-zu-Dovecot.html">Sebastian</a> und <a href="http://blog.pommesbude.org/archives/98-IMAP-mit-dovecot.html">Peter</a> damit gute Erfahrungen machten. Bei Cyrus mit seinen Bin&auml;rdateien hatte ich nie ein gutes Gef&uuml;hl, was die Datensicherheit betrifft. Mehr als das eine Mal will ich wirklich nicht erleben, den Inhalt aller Mailkonten zu verlieren. Die Daten von Dovecot hingegen sind durch das Maildir-Format kaum noch anf&auml;llig gegen Korruption und lassen sich auch einfacher sichern.</p>
<p>Der Haken bei der Aktion war, eine komplette Confixx-administrierte Web- und Mailumgebung inklusive Datenbanken f&uuml;r zahlreiche Mitbenutzer des Servers so von SUSE zu Debian zu migrieren, dass m&ouml;glichst keine Ver&auml;nderungen sp&uuml;rbar werden. Ein Verlust von Funktionalit&auml;t oder gar von Daten musste ganz ausgeschlossen sein. Deshalb begann ich gestern nachmittag zusammen mit <a href="http://myblog.ksile.de/">Kai</a> zun&auml;chst mit einem Brainstorming. Die Liste der n&ouml;tigen Ma&szlig;nahmenfolge wurde auch recht lang: alle Dienste wie Apache, Confixx, WebGUI, MySQL, Postfix, Dovecot, Majordomo und Spamassassin mussten schlie&szlig;lich sorgf&auml;ltig migriert werden.</p>
<p>Gegen 23 Uhr begannen wir mit der Umstellung des Webservers. Die ersten zeitraubenden Probleme entstanden beim Zusammenspiel des WebGUI Content Management Systems mit mod_perl. Was sich zun&auml;chst als fehlerhafter Modulsuchpfad darstellte, erwies sich als unbrauchbares Distributionspaket. Das mod_perl-Paket von Sarge ist einfach kaputt[1]. Es war schon nach Mitternacht -- Kai war inzwischen nach Hause gegangen -- als ich ein Backport-Paket der Version 2.0.1 entdeckte. Auch damit lief WebGUI nicht auf Anhieb, weil mit Version 2.0 die mod_perl-API leicht ver&auml;ndert worden war[2]. Aber durch durch einen kleinen Patch lie&szlig; sich das schnell fixen.</p>
<p>Nachdem Apache nun sauber startete, begann der Transfer mehrerer GB an Webdokumenten, der sich entsprechend hinzog, obwohl Quell- und Zielrechner im selben RZ stehen. Auch die Datenbankinhalte wurden &uuml;bertragen.</p>
<p>Dann kam Confixx in den Fokus. Gerade ein Konfigurationsprogramm braucht viel Konfiguration, vor allem, wenn man eine ganz andere Mailablage verwendet wie vorher. Dass es keine Debian-Pakete f&uuml;r Majordomo und Majorcool gibt, bedeutete zus&auml;tzliche Handarbeit. Ausserdem musste der alte Lizenzschl&uuml;ssel durch den neuen ersetzt werden. Alle Website-Tests verliefen schlie&szlig;lich erfolgreich, wonach ich alle DNS-Eintr&auml;ge der Webhosts umstellen konnte.</p>
<p>Mit erfolgreicher Migration aller Webdienste war jetzt das Thema E-Mail an der Reihe. Mit Hilfe von <a href="http://www.madness.at/projects/">cyrus2courier</a> lie&szlig;en sich die Postf&auml;cher recht einfach in das von Dovecot verwendete Maildir-Format konvertieren. Auch hier waren danach einige MB an Daten ins neue Heim zu transportieren. Nichts ist schlimmer als Mailverlust, deshalb war eine ausgiebige Testphase in den fr&uuml;hen Morgenstunden besonders wichtig. SMTP, IMAPS und Co. schienen jedoch alle zu funktionieren. Mittlerweile schrumpfte meine Geduld, auf die DNS-Caches dieser Welt zu warten, aber ich wollte erst meinen eigenen MX-Record in Aktion sehen, bevor ich die anderen umstellte und auch diesen letzten Teil der Migration ad acta legte.</p>
<p>Gro&szlig;e Probleme tauchten zwar tats&auml;chlich keine mehr auf, aber es war Mittag, als ich den Rolladen herunterlie&szlig; und mir die Decke &uuml;ber den Kopf zog.</p>
<p>Das Ergebnis: ein neu installierter Rootserver auf aktuellstem Softwarestand, leistungsf&auml;higer und leichter zu administrieren als sein Vorg&auml;nger. Und ein Jochen, der heute fr&uuml;h ins Bett fallen wird.</p>
<p>fn1. Debian Bug Report: <a href="http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=318762">mod_perl in Sarge unbrauchbar</a></p>
<p>fn2. APi-&Auml;nderungen: <a href="http://perl.apache.org/docs/2.0/rename.html">mod_perl 2.0 renaming</a></p>
